<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ratul's Rants</title><link href="mnzr.me/" rel="alternate"></link><link href="mnzr.me/feeds/mozilla-g.atom.xml" rel="self"></link><id>mnzr.me/</id><updated>2014-06-08T01:41:00+06:00</updated><entry><title>Mentoring Mozilla Contributors of EWU</title><link href="mnzr.me/posts/2014/06/08/mentoring-mozilla-contributors-of-ewu/" rel="alternate"></link><updated>2014-06-08T01:41:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2014-06-08:mnzr.me/posts/2014/06/08/mentoring-mozilla-contributors-of-ewu/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Last Thursday we went to East West University (EWU) to mentor the new
contributors on how to get involved with Mozilla's cool projects. They
recently had a MozAwareness Booth at their campus, so all of the
participants were very eager to know all the tricks and tips! They were
so hyped up after the sessions that some of them started contributing
right away! Here is a part of the contributors:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14167589987_cca612a967_b.jpg?w=650" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We started out for EWU a bit late but got there right in time for the
event. The lab booked for this event was already house full when we
stepped into it :D Around 40 participants were present at the time. As a
matter of fact, &lt;a href="http://ewubd.edu/~nawab/"&gt;Dr. Md. Nawab Yousuf Ali&lt;/a&gt;
sir, Chairperson of the CSE department of EWU was there to welcome us
with a short but resourceful speech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Honorable Chairperson of
CSE Department,
EWU" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/10321042_680569675347387_7925741188415757030_o.jpg?w=650" /&gt;
Honorable Chairperson of CSE Department, EWU[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="House
full!" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14355123161_9082cb58a0_b.jpg?w=650" /&gt;
House full![/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We started the Contributor Mentoring day with an introduction to
Mozilla. The participants already had a gross idea of what Mozilla is
and what philosophy drives us, but this introduction session cleared up
lots of confusions like whether all Mozilla's projects are open source
or not and stuff like this. This session was taken by me :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Me, asking question
instead of answering
:3" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14352464062_4fb627e883_b.jpg?w=650" /&gt;
Me, asking question instead of answering :3[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After answering all the curious questions from the participants we gave
them hands on tour of IRC, the mailing lists, different Facebook groups
of Mozilla. Other than a little problem with IRC chat, they got through
all these steps of getting connected to Mozilla Bangladesh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It was Zarin who gave them idea of the Facebook groups and how to get
help on these groups. The also talked about WoMoz and Webmaker. An
interesting aspect was that many male and female participants were
equally interested in WoMoz, which proves their willingness to promote
women in the field of technology. Webmaker was another project that got
lots of applause because of it's innovativeness.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Zarin talking about
Webmaker" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14378620113_ddeba227fe_b.jpg?w=650" /&gt;
Zarin talking about Webmaker[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After Zarin, Iqram came up with MDN and SuMo. Many of the participants
who work as web developers already knew about MDN so Iqram showed them
how we localized almost all of the MDN in to Bangla. He also coverd
SuMo, describing it as,"One stop helpline for Mozillians."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Iqram explaining the
importance of
MDN" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14354014285_86c066f0bf_b.jpg?w=650" /&gt;
Iqram explaining the importance of MDN[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After we finished guiding the participants through all the communication
channels, there was a question and answer session conducted by Iqram.
Whatever confusion they new Mozillians had was wiped clean, thanks to
him! :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, we gave the participants stickers and other swags. For all
their effort and work we gave lanyards to the volunteers and a Firefox
T-shirt to &lt;a href="https://mozillians.org/en-US/u/smamir.tuhin/"&gt;Sayed Mohammad
Amir&lt;/a&gt;, the club lead of
Firefox@EWU club.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Firefox@EWU's Club Lead
Amir" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14331010916_3a28f556cc_b.jpg?w=650" /&gt;
Firefox@EWU's Club Lead Amir[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="" align="alignnone" width="650"]&lt;img alt="Fahmida, an WoMoz from
EWU" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2014/06/14167506879_257eb5169f_b.jpg?w=650" /&gt;
Fahmida, an WoMoz from EWU[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The event was a total success, and it ended with a few group photos and
selfies :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery type="rectangular" link="none" ids="1620,1619,1617"]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://maruffislamm.wordpress.com/2014/06/06/মজিলা-কন্ট্রিবিউটর-মেন্ট/"&gt;Here&lt;/a&gt;
is another blog post by Maruf Islam about the event(Bangla). He is an
active Firefox Student Ambassador from EWU who likes to talk about
Firefox OS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Photos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]
&lt;a href="https://www.flickr.com/photos/124415049@N04/sets/72157644618326097/"&gt;https://www.flickr.com/photos/124415049@N04/sets/72157644618326097/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
[2]
&lt;a href="https://www.flickr.com/photos/smamir_tuhin/sets/72157644626937020/"&gt;https://www.flickr.com/photos/smamir_tuhin/sets/72157644626937020/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="mentoring"></category></entry><entry><title>মোজিলিয়ানদের আলাপচারিতা: IRC style</title><link href="mnzr.me/posts/2013/11/23/%E0%A6%AE%E0%A7%8B%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A7%9F%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%AA%E0%A6%9A%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE-IRC/" rel="alternate"></link><updated>2013-11-23T01:13:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2013-11-23:mnzr.me/posts/2013/11/23/মোজিলিয়ানদের-আলাপচারিতা-IRC/</id><summary type="html">&lt;p&gt;(মোজিলার উইকিতে IRC সম্পর্কিত পাতাটির অনুসরণে লেখা। IRC-এর ব্যবহার ও
প্রয়োগ বিস্তর বিধায় এই পোস্টটি শুধু অতি প্রয়োজনীয় কিছু ধাপে লেখা হল।
পরবর্তিতে আরও ধাপ এবং তথ্য যোগ করা হবে।)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;নতুন মোজিলিয়ানদের প্রায়ই দেখা যায় IRC নিয়ে সমস্যায় পড়তে। IRC তেমন কঠিন
কিছু না একেবারেই, তারপরও এই আধুনিক যুগে ফেসবুক আর হোয়াটসঅ্যাপের মত সহজ
চ্যাট অ্যাপগুলো ব্যবহারে অভ্যস্ত মোজিলিয়ানদের এর সাথে পরিচিত হতে একটু
বেগ পেতে হয় :P ভয় নেই, এই পোস্টটি আগা-টু-গোড়া পড়ে ফেললেই আপনি বাকিসব
মোজিলিয়ানদের মত IRC তে বকর-বকর করা শিখে যাবেন :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রযুক্তিগত দিক দিয়ে IRC বা Internet Relay Chat আসলেই অনেক পুরানো (১৯৮৮
সালে প্রচলন এর)। এটা এতটাই পুরানো যে WWW বা World Wide Web এর উদ্ভব-ও এর
আগে হয় নি! প্রযুক্তিগত দিক দিয়ে এটা একটি ইন্টারনেট প্রোটোকল যার সাহায্যে
একসাথে অগণিত মানুষের সাথে কথা বলা যায়। IRC তে কথা বলার জন্য প্রথমে কোন
IRC ক্লায়েন্ট দিয়ে পছন্দের IRC নেটওয়ার্কে সংযুক্ত হতে হয়। তারপর ইচ্ছে মত
সে সার্ভারের কোন চ্যাট "রুমে" ঢুকে রুমের সদস্যদের সাথে জমিয়ে গল্প করা
যায়। রুমগুলোয় কিছু অপারেটর বা মডারেটর থাকেন যাঁদের কাজ অনেকটা ফেসবুকের
গ্রুপগুলোর অ্যাডমিনদের মত। অবশ্য কিছু রুম থাকে যেগুলোর দরজা বন্ধ, মানে
পাসওয়ার্ড দেয়া, কিন্তু সেগুলো নিতান্তই ব্যক্তিগত আলাপের জন্য :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এখন আপনি জেনে গেছেন IRC আসলে কি। IRC তে সংযুক্ত হওয়া যায় অনেক ভাবেই, এমন
কি কোন সফটয়্যার ইন্সটল করা ছাড়াই আপনি ওয়েব সাইট থেকে যে কোন IRC server এ
চ্যাট করতে পারবেন। কিন্তু সব সুযোগ সুবিধা মিলিয়ে আমরা ফায়ারফক্সেরি একটা
অ্যাড অন ব্যবহার করি চ্যাট করতে। তাহলে এখন মোজিলিয়ানদের সাথে আলাপ করতে
যাওয়া যাক :D&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;১. চ্যাট ক্লায়েন্ট: Chatzilla&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;আপনি যে কোন চ্যাট ক্লায়েন্ট ব্যবহার করতে পারেন, কিন্তু নতুন ব্যবহারকারী
হবার কারণে এত অপশন দিয়ে আপনাকে কনফিউজড করতে চাই না। একজন মোজিলিয়ান
হিসেবে IRC চ্যাটের জন্য আপনার সবচেয়ে সহজ উপায় হল Chatzilla. ফায়ারফক্স
ব্রাউজারে এই অ্যাড-অনটা ইন্সটল করে নিলেই চলে, তারপর মোটামুটি সব IRC
নেটওয়ার্কেই চ্যাট করতে পারবেন আপনি :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ফায়ারফক্সের চ্যাটজিলা যোগ করতে ফায়ারফক্স মেনু থেকে Add-ons এ যান বা Ctrl
+ Shift + A চাপুন। যে পাতাটি আসবে তার Get add-ons ট্যাব থেকে Chatzilla
সার্চ করে ইন্সটল করে নিন। ব্যস, কোন ঝামেলা ছাড়াই একটা চ্যাট ক্লায়েন্ট
যোগাড় হয়ে গেল! Firerox মেনুতে (অথবা Tools মেনুতে) Chatzilla লেখায় ক্লিক
করলেই চ্যাটজিলা চালু হয়ে যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;২. মোজিলিয়ান তোমার নাম কি, নিকে পরিচয়&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;নিক(nick) বা ডাকনাম বলতে বুঝায় আপনি যে নাম নিয়ে চ্যাট করবেন তা। চালু হয়ে
যাবার সাথে সাথেই চ্যাটজিলা আপনার জন্য একটা সম্ভাব্য নিক ঠিক করে দেয়। এ
নামটি সাধারণত আপনার কম্পিউটারে আপনার ইউজারনেমটি-ই হয়ে থাকে। আপনি চাইলে
অন্য কোন নাম নিতে পারেন খুব সহজে:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ক.  চ্যাটজিলা উইন্ডোর বাম পাশে নিচের দিকে আপনার নামে ক্লিক করে এবং তারপর
Change nickname  থেকে&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;খ. অথবা এরকমভাবে কমান্ড দিয়ে:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;/nick nickname&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;নাম পাল্টানোর পর মেসেজ বক্সে এ ব্যাপারে মেসেজ দেখতে পাবেন।&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;৩. মোজিলার চ্যাট সার্ভারে যুক্ত হওয়া&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;মাত্র তো চ্যাটজিলা চালু করা হল এবং নিক নেম একটা ঠিক করা হল। এখনও আসল
কাজটাই বাকি: মোজিলার চ্যাট সার্ভারের সাথে যুক্ত হওয়া। চ্যাটজিলার জন্য এ
কাজটা খুবই খুবই সহজ। চ্যাটজিলা চালু করলে খেয়াল করে দেখবেন মেসেজ বক্সে
অনেক মেসেজ আসার পর সবশেষে এরকম কিছু লেখা থাকে: "[INFO] Available
networks are..." এ লিস্টের moznet-ই হল মোজিলার চ্যাট সার্ভার। এই নামটিতে
ক্লিক করলে সার্ভারের কিছু ডিফল্ট মেসেজ দেখাবে এবং এর পর আপনি যে কোন
চ্যাট রুমে ঢুকতে পারবেন!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;নিক রেজিস্টার করার খুব একটা প্রয়োজন নেই যদি আপনার নিকটি ইউনিজ হয়ে থাকে
:P কিন্তু তারপরও নিক রেজিস্টারের পদ্ধতি এখানে সংযুক্ত করা হবে পরবর্তীতে।&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;৪. দরজা-জানালা ছাড়া রুম?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;একেকটা চ্যাট সার্ভারে হাজারো chat room থাকে। মোজনেটে প্রায় নয়শ'টির মত
চ্যাটরুম আছে। এই একেকটি রুমে স্থানীয় কমিউনিটির আলোচনা থেকে শুরু করে
পরবর্তি ফায়ারফক্স ব্রাউজার কেমন হবে তার আলোচনা থেকে দুপুরের খাবারের পর
হালকা আড্ডা দেয়ার মত সব ধরণের আলাপই হয়ে থাকে। জনপ্রিয় চ্যাটরুমগুলোর
মধ্যে আছে #newbies, #introduction, #mozillians ইত্যাদি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মোজিলা বাংলাদেশের আলাপ হয় #bangladesh রুমটিতে এতে যোগ দিতে লেখার ঘরে এই
কমান্ড লিখে এন্টার দিন:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;/join #bangladesh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;আপনি চাইলে # এর পর যে কোন নামই দিতে পারেন, দিলে সে নামে কোন একটি
চ্যাটরুমে আপনাকে সংযুক্ত করে দেয়া হবে। এই নামে কোন রুম না থাকলে নতুন
একটা রুমও তৈরী হতে পারে এবং সেটিতেও অন্যান্যসব রুমের মত কথা বলা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আজকেই তাহলে বসে যান চ্যাটজিলা নিয়ে :D বাংলাদেশের চ্যাটরুমে গিয়ে hello
বলে আসুন!&lt;/p&gt;</summary><category term="how-to"></category></entry><entry><title>How to have a Mozilla event at your university</title><link href="mnzr.me/posts/2013/11/22/mozilla-event-at-your-university/" rel="alternate"></link><updated>2013-11-22T16:44:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2013-11-22:mnzr.me/posts/2013/11/22/mozilla-event-at-your-university/</id><summary type="html">&lt;p&gt;So you have got selected for &lt;a href="http://minhazratul.wordpress.com/2013/06/09/become-firefox-student-ambassador/" title="Be a Firefox Student Ambassador (Bangla)"&gt;Firefox Student Ambassadors
program&lt;/a&gt;?
And already opened a Firefox club at your very own campus? :D Yay!
Congratulations! Now the real work begins :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As a beginner, you, the Firefox Club, can organize a number of events
that don’t require extensive experience at event management. One of
them, and my personal favorite is the
&lt;a href="http://minhazratul.wordpress.com/2013/09/27/intro-to-web-a-webmaker-event-at-aiub/" title="Intro to Web – A Webmaker event at AIUB"&gt;Webmaker&lt;/a&gt;.
Search it on the web and Mozilla’s wiki for more information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 1:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After establishing your Club and discussing the type of event with your
fellow Ambassadors, the first thing you need to do is let your local
Mozilla community (Mozilla Bangladesh in this case) know your
intentions. You can ask for suggestions and advices in our Facebook
groups: &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/MozillaBD/" title="Mozilla Bangladesh"&gt;Mozilla
Bangladesh&lt;/a&gt;
and &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/fsabd/" title="Firefox Student Ambassadors, Bangladesh"&gt;Firefox Student Ambassadors,
Bangladesh&lt;/a&gt;.
When you have got a clear view of  the plan, send an email to the local
Mozilla community’s mailing list
(&lt;a href="https://lists.mozilla.org/listinfo/community-bangladesh" title=" community-bangladesh Info Page"&gt;community-bangladesh&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 2:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By now you have got okay sign from community members, plus one or more
&lt;a href="https://wiki.mozilla.org/ReMo" title="ReMo - MozillaWiki"&gt;ReMo&lt;/a&gt; are ready to
help your out :D Good job. I take that you explained every part of your
plan and adjusted it as other Mozillians suggested. Now you need to find
someone at your university who can get you the permission from authority
to arrange the event. You can go to-&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;The Office of Student Affairs&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;President of your university’s IT related club&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A super-enthusiastic faculty&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Explain your plan to them too. They too would have some suggestion and
advice, revise your plan accordingly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 3:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You have let both the ends know about what you want to do. Now it is
time to get official. You need to send a proposal letter through email
or as a printed copy (ask your contact which is better) to your
university authority. It might be the Head of the Department, an
Executive Officer at Office of Student Affairs, or a Faculty in charge
of these activities. You can find a demo proposal letter from asking at
Mozilla Bangladesh communication channels. Ask on the mailing list
thread about any confusion. Add the necessary details to your proposal
letter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Topic of the event&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Duration and date&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Speakers and sessions&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Target audience and estimated participants&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Necessary resources- auditorium, projector, speaker etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Advertisement- booths, banners and posters.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;You are all set to send the letter :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note: Try to fix a date for the event after at least 6 weeks from the
confirmation of your proposal. In that way we can ensure swags and have
plenty of time to plan in details.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 4:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You have all sorts of permissions for your activities. It is high time
you had planned the details. Get a few experienced Mozillians to help
you out in this. They might also be the ones taking sessions in this
event, or they can suggest who can. You need to-&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fix segments for the sessions and gap between them.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Decide how to distribute swags&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Always have plan B, C, even D in case of emergency&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Select some of your finest as volunteers/facilitator&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A photographer friend or someone from the Photography Club for
    awesome photo memories&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 5:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It's time for the event :D Check if everything is okay a day before the
event. Remember to-&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Check your task list/planning page&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keep the next speaker and their instruments ready&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Put the volunteers on the move so that they can help the
    participants&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribute swags carefully&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Be careful with food (if you plan to give refreshments)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Take lots and lots of photos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And have tons of fun :D&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEP 6:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I hope the event was a success :D Congratulations you and your awesome
mates! Not time to sit back yet :P You have to share your amazing
experience with us!&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Post on Facebook/Google+/Twitter with the FSA page attached with it&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Write a blog post :D with the great photos!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Upload the photos to the Mozilla Bangladesh Flickr group&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Email all the links to the mailing list thread!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aaaaaand you are done! Hope to see more and more events :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thanks to my buddy another Mozillian
&lt;a href="http://tanhaislampinkdevil.wordpress.com/"&gt;Tanha&lt;/a&gt; for reminding me to
write a step by step guide :) True that not every event will follow
these steps, but it will help to get some idea of where to start.&lt;/p&gt;</summary><category term="how-to"></category></entry><entry><title>শুভ নবম জন্মদিন প্রিয় ফায়ারফক্স!</title><link href="mnzr.me/posts/2013/11/09/%E0%A6%B6%E0%A7%81%E0%A6%AD-%E0%A7%AF%E0%A6%AE-%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%AE%E0%A6%A6%E0%A6%BF%E0%A6%A8-%E0%A6%AB%E0%A6%BE%E0%A7%9F%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%AB%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B8/" rel="alternate"></link><updated>2013-11-09T02:09:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2013-11-09:mnzr.me/posts/2013/11/09/শুভ-৯ম-জন্মদিন-ফায়ারফক্স/</id><summary type="html">&lt;p&gt;করতে আমরা অধীর। এই উদযাপনের অংশ হিসেবে আমরা বিগত বছরগুলোয় ওয়েবকে যেসব উপহার দিতে পেরেছি সেগুলো তুলে ধরতে চাই।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/11/07/happy-ninth-birthday-firefox/"&gt;মূল&lt;/a&gt; লেখা থেকে কিয়দাংশ পরিবর্তিত।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এমন একটি ব্রাউজার যা হবে অবাক করা দ্রুত গতির, নিরাপদ ও মজার, এবং একই সাথে অনলাইনে মুক্ত-চর্চা, নতুনত্ব এবং সুযোগ তৈরি করাকে তুলে ধরবে- এমনই ভাবনা থেকে মোজিলা আজ(৭ নভেম্বর, ২০১৩) থেকে প্রায় নয় বছর আগে ফায়ারফক্স ব্রাউজার সৃষ্টি করে। ফায়ারফক্স প্রকাশ করার পর এই নয় বছরে আমরা ওয়েবকে এ যুগের সবচেয়ে মূল্যবান জনসম্পদে পরিণত করেছি এবং আকার দিয়েছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আজ ৯ নভেম্বরে সারা পৃথিবীর মোজিলিয়ানদের কমিউনিটির সাথে ফায়ারফক্সের সুবর্ণ নবম জন্মদিন উদযাপন করতে আমরা অধীর। এই উদযাপনের অংশ হিসেবে আমরা বিগত বছরগুলোয় ওয়েবকে যেসব উপহার দিতে পেরেছি সেগুলো তুলে ধরতে চাই।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="শুভ জন্মদিন ফায়ারফক্স!" src="../images/HBDFx.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;মোবাইলে ফায়ারফক্স&lt;/strong&gt;: ফায়ারফক্স সবসময়ই ওয়েবের ওপর উল্লেখযোগ্য প্রভাব ফেলে এসেছে এবং আমরা সম্প্রতি ফায়ারফক্সকে শুধু উইন্ডোজ, ম্যাক এবং লিনাক্সের জন্যই না বরং অ্যানড্রয়েড ফোন এবং ট্যাবলেটগুলোয় সাপোর্ট বর্ধিত করেছি। আগের তুলনায় প্রতিদিনই আরও অনেক মানুষ মোবাইল ডিভাইসগুলো দিয়ে ওয়েবে প্রবেশ করছে, তাই অ্যান্ড্রয়েডের জন্য আমাদের ফায়ারফক্স ব্রাউজার বরাবরের মত বিস্ময়কর ব্রাউজ করার অভিজ্ঞতা প্রদান করছে চলেছে। ফলস্রুতিতে গুগল প্লে স্টোরে এটি ৪.৫ তারকা পায় এবং কয়েক লাখের-ও বেশিবার ডাউনলোড হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ফায়ারফক্স পরিবার বড় করে তোলা&lt;/strong&gt;: &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/07/01/mozilla-and-partners-prepare-to-launch-first-firefox-os-smartphones/"&gt;ফায়ারফক্স ওএস স্মার্টফোনের এর জন্ম এবং সর্বপ্রথম প্রকাশে&lt;/a&gt;র মাধ্যমে আমরা এ বছর ফায়ারফক্স পরিবারকে আরেকটু বড় করে তুলেছি- সম্পূর্ণই মুক্ত ওয়েব প্রযুক্তিগুলোর ওপর ভিত্তি করে তৈরি এসব ডিভাইস। আজ পর্যন্ত &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/10/31/telefonica-launches-firefox-os-smartphones-in-mexico-peru-and-uruguay/"&gt;ন’টি দেশে ফায়ারফক্স ওএস প্রকাশিত হয়েছে&lt;/a&gt; এবং আমাদের মার্কেটপ্লেসে হাজারো অ্যাপস রয়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;গতিশীল&lt;/strong&gt;: ফায়ারফক্স আগের যে কোন সময় থেকে এখন আরও গতিশীল। গত বছরের ক্রাকেন(Kraken) ফলাফলকে আমরা ৭৪% ছাড়িয়ে গিয়েছি, এবং অকটেন(Octane)-এ আমরা ৮৮% বেশি গতিশীল। জাভাস্ক্রিপ্টের উন্নতি ও asm.js নামে নতুন প্রযুক্তির কারণে এখন ওয়েব অ্যাপ এবং গেমগুলো ২৫% দ্রুততর। এবং, প্রথমবার চালুর সময়, পৃষ্ঠা লোড হবার সংখ্যা এবং নির্ভরযোগ্যতার কারণে সম্প্রতি টম’স হার্ডওয়্যার(Tom’s Hardware) ফায়ারফক্সকে "&lt;a href="http://www.tomshardware.com/reviews/chrome-27-firefox-21-opera-next,3534-12.html"&gt;গতির নতুন রাজা&lt;/a&gt;" হিসেবে ভূষিত করেছে এবং ওয়েব ব্রাউজার গ্রান্ড প্রী’র(Web Browser Grand Prix) বিজয়ীতা ঘোষণা করেছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;সামাজিক&lt;/strong&gt;: দ্রুত এবং সহজে আপনার বন্ধু এবং পরিবারের সাথে আপনি যাতে সংযুক্ত হতে পারেন সেজন্য ফায়ারফক্সে সরাসরি সোশাল সাইট ও সার্ভিসগুলো ইন্টিগ্রেট করা নিয়ে কাজ করছি আমরা। প্রথম সোশাল ইন্টিগ্রেশন সঙ্গী হিসেবে গত বছর &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2012/12/03/firefox-gets-social-w-facebook/"&gt;ফেসবুককে সাথে নিয়ে&lt;/a&gt; আমরা প্রকাশ করেছি। তার পরপরই Cliqz ও Mixi-ও সংযুক্ত করা হয় এবং আপনার ব্রাউজিং অভিজ্ঞতাকে আরও সামাজিক, পরিবর্তনযোগ্য এবং ব্যক্তিগত করতে আরও সোশাল সাইট, সার্ভিস ও অ্যাপ নিয়ে কাজ চলছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ব্যক্তিগত&lt;/strong&gt;: আমরা গর্বিত যে Ponemon Institute-র ২০১২ সালের একটি &lt;a href="http://www.ponemon.org/local/upload/file/2012%20MTC%20Report%20FINAL.pdf"&gt;সমীক্ষার&lt;/a&gt; ফল অনুসারে আমরা প্রাইভেসি বা &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/01/28/privacy-day-2013/"&gt;ব্যক্তিস্বাধীণতার জন্য সবচেয়ে বিশ্বাসযোগ্য কোম্পানি&lt;/a&gt;। মাত্র ক’দিন আগেই আমরা &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/10/25/lightbeam-for-firefox-privacy-education-for-users-open-data-for-publishers/"&gt;লাইটবিম&lt;/a&gt; ফায়ারফক্স অ্যাড-অন প্রকাশ করেছি যা ওয়েবে প্রথম এবং তৃতীয় পক্ষ(third party) কোম্পানিগুলোর সাথে মানুষের ইন্টারঅ্যাকশনকে তুলে ধরে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;নিরাপদ&lt;/strong&gt;: আপনি যেখানেই ওয়েব সার্ফ করেন না কেন আপনাকে নিরাপদ রাখতে ফায়ারফক্সের সাথে &lt;a href="https://blog.mozilla.org/tanvi/2013/04/10/mixed-content-blocking-enabled-in-firefox-23/"&gt;মিশ্র কন্টেন্ট ব্লকার&lt;/a&gt; দিয়ে দিয়েছি আমরা। &lt;a href="https://blog.mozilla.org/futurereleases/2013/09/24/plugin-activation-in-firefox/"&gt;ক্লিক করলেই চলবে&lt;/a&gt;-এমন প্লাগিন ফায়ারফক্সের অন্তর্ভূক্ত। কোন কোন সাইট এসব প্লাগিন ব্যবহার করতে পারবে তার সিদ্ধান্ত আপনাকেই নিতে দেয়ার মাধ্যমে ফায়ারফক্স আপনাকে রক্ষা করতে সহায়তা করবে এবং আপনার ব্রাউজারকে স্বচ্ছন্দে চলতে দিবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;সেরা ডেভেলপার টুল&lt;/strong&gt;: ডেস্কটপ ও মোবাইলে HTML, CSS এবং Javascript এডিট ও ডিবাগ করতে ওয়েব ডেভেলপারদের জন্য &lt;a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Tools"&gt;এক সেট শক্তিশালী টুলস&lt;/a&gt; হল ফায়ারফক্সের গর্বের কারণ। এগুলোর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হল: &lt;a href="https://hacks.mozilla.org/2013/10/introducing-the-firefox-os-app-manager/"&gt;অ্যাপ ম্যানেজার&lt;/a&gt;; &lt;a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Tools/Responsive_Design_View"&gt;রেস্পনসিভ ডিজাইন ভিউ&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://hacks.mozilla.org/2013/06/network-monitor-now-in-firefox-beta/"&gt;নেটওয়ার্ক মনিটর&lt;/a&gt;; &lt;a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Tools/Page_Inspector"&gt;পেজ ইন্সপেক্টর&lt;/a&gt;; এবং &lt;a href="https://developer.mozilla.org/docs/Tools/Debugger"&gt;জাভাস্ক্রিপ্ট ডিবাগার&lt;/a&gt;।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ওয়েবআরটিসি&lt;/strong&gt;: কোন থার্ড-পার্টি সফটয়্যার বা প্লাগিন ছাড়াই ওয়েব &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/06/25/firefox-delivers-3d-gaming-video-calls-and-file-sharing-to-the-web/"&gt;রিয়াল টাইম কমিউনিকেশনসে&lt;/a&gt;র মাধ্যমে ফায়ারফক্স ব্রাউজারের ভেতর থেকেই ভিডিও কল এবং ফাইল-শেয়ারিংয়ের সুযোগ করে দেয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ওয়েব গেমিংয়ে নতুনত্ব&lt;/strong&gt;: ওয়েব যে সত্যিকার অর্থেই একটি ডেভেলপমেন্ট প্লাটফর্ম সেটা প্রমাণ করতে পুরো গত বছর আমাদের ডেভেলপার এবং ইঞ্জিনিয়াররা ওয়েবকে &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/03/27/mozilla-is-unlocking-the-power-of-the-web-as-a-platform-for-gaming/"&gt;হাই এন্ড গেম ডেভেলপমেন্ট প্লাটফর্ম&lt;/a&gt; বানাতে নিরলশ পরিশ্রম করে গিয়েছেন। &lt;a href="https://blog.mozilla.org/mbest/2013/06/25/asm-js-its-really-fast-backwards-compatible-and-now-in-the-release-version-of-firefox/"&gt;asm.js&lt;/a&gt; নামে জাভাস্ক্রিপ্টের শক্তিশালী একটি সাবসেট তৈরি করেছি আমরা যা ডেভেলপারদের সরাসরি ওয়েবেই হাই-ইন্টেনসিটি সমৃদ্ধ অ্যাপ্লিকেশন যেমন গেম নির্মাণ করার সুযোগ করে দেয়। ফায়ারফক্সে &lt;a href="https://blog.mozilla.org/blog/2013/10/29/listen-up-web-audio-api-now-in-firefox-completes-web-as-a-platform-for-gaming/"&gt;ওয়েব অডিও এপিআই&lt;/a&gt; যুক্ত করার মাধ্যমে ওয়েবকে গেমিংয়ের জন্য বিস্ময়কর একটি প্লাটফর্মে পরিণত করা হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপডেট করা ব্রাউজার ইন্টারফেস এবং উইন্ডোজ ৮ এর জন্য বিশেষায়িত ফায়ারফক্স ব্রাউজার-সহ শীঘ্রই কিছু উদ্দীপক জিনিশ নিয়ে আসছি আমরা। পরের বছর ওয়েবে আর কি কি নতুন প্রযুক্তির উদ্ভব হবে সেটা দেখতে আমরা অধীর হয়ে আছি! টুইটারে আপনার সবচেয়ে প্রিয় ফায়ারফক্স-স্মৃতি শেয়ার করুন বা পুরো সপ্তাহ ফায়ারফক্সকে আলোচিত করুন [#HappyBirthdayFirefox] হ্যাশট্যাগ দিয়ে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;বসুন্ধরা আবাসিক এলাকার মোজিলিয়ানরা &lt;a href="http://ronycrony.wordpress.com/2013/11/11/%E0%A6%AC%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A7%E0%A6%B0%E0%A6%BE-%E0%A6%AE%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A7%9F%E0%A6%BE%E0%A6%A8-%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%AE%E0%A6%9C/"&gt;কেক কেটে উজ্জাপন&lt;/a&gt; করেছেন ফায়ারফক্সের নবম জন্মদিন&lt;/em&gt; :D&lt;/p&gt;</summary><category term="Mozilla"></category></entry><entry><title>Intro to Web - A Webmaker event at AIUB</title><link href="mnzr.me/posts/2013/09/27/intro-to-web-a-webmaker-event-at-aiub/" rel="alternate"></link><updated>2013-09-27T17:45:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2013-09-27:mnzr.me/posts/2013/09/27/intro-to-web-a-webmaker-event-at-aiub/</id><summary type="html">&lt;p&gt;The Firefox @ AIUB community is relatively a new Firefox Club, in fact
it isn't actually a registered club yet. Our idea is to be objective
than being subjective and we found that if we had the AIUB authority
supporting us, then registering as a club is not the most important
thing at this moment. Thus we started our journey to spread the
philosophy of Open Web and Open Source in our campus :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a small adda, almost two months ago, someone proposed we have a
Webmaker event. Since most of us have very little idea about how
actually websites work, the proposal was greeted with mass appraisal :)
We talked to our honorable faculties and after many days of planning
arranged &lt;a href="http://www.facebook.com/events/203313443175367/" title="Intro to Web - A Webmaker event"&gt;Intro to Web - A Webmaker
event&lt;/a&gt;.
And it was a blast! :D :D All thanks goes to Saef sir for guiding us
through the whole event!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We had no prior experience in event organizing, so we did some rigorous
planning before this one. And it paid us well \^_\^ We even had plan B,
plan C in case of emergencies which actually occurred! When three of our
Mozillian attendees couldn't make it to the event, we triggered our back
up plan and improvised with anything else. Personally, I am grateful
that my teammates are so awesome that we had almost all the ends tied up
:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Around 2 PM when half of the computer lab was full and we were still
copying local version of Thimble, Mr. Mashiour Rahman, Assistant
Professor and Head, Computer Science, dropped in to see our progress! We
did ask our honorable teacher to visit us in his free time but this was
so unexpected! Mashiour sir even gave a short speech, which was truly
inspiring for us :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anam started with a introduction to Mozilla. He explained why Mozilla is
concerned about the Open Web and why we should care. Then he gave a
short review of Mozilla Bangladesh community's activities to date.
Afterwards Anam transcended in and out after sessions. A few
participants had some questions about Mozilla and it's activities, Anam
explained those nicely :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1194" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="How can I
join
Mozilla?" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/img_50822.jpg" /&gt;
How can I join Mozilla?[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After that Sharif came with X-ray Goggles :D We started with X-ray
Goggles because with this cool tool the participants will be able to get
a clear view of how websites are constructed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1197" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="Sharif
with X-ray
Goggles" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/img_50881.jpg" title="Sharif with X-ray Goggles" /&gt;
Sharif with X-ray Goggles[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After Sharif, Rifaz came forward with Mozilla Thimble. The participants
were eagerly waiting for this one because this is when they get to try
out their newly learned coding skills :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1209" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="Rifaz
explaining tags in
HTML" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/img_51181.jpg" title="Rifaz explaining tags in HTML" /&gt;
Rifaz explaining tags in HTML[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now that the participants had two tools under their belt, we gave them
some time to get creative and build something :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1201" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="Let's
create
something!" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/img_50961.jpg" /&gt;
Let's create something![/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1251" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="Hello
from
Mozilla!" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/1ly-4-mozilla.jpg" /&gt;
Hello from Mozilla![/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1219" align="alignnone"
width="474"]&lt;img alt="Volunteers and facilitators helping the
participants" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/09/img_51461.jpg" /&gt;
Volunteers and facilitators helping the participants[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here are a few of the works done by our participants :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://hasantg.makes.org/thimble/my-amazing-crazy-stuffs&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://honesty.makes.org/goggles/honestys-remix-of-american-international-universitybangladesh-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://webpagemaker-dev.allizom.org/p/00/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://webpagemaker-dev.allizom.org/p/0a/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://webpagemaker-dev.allizom.org/p/0x/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://reznov9185.makes.org/thimble/its-1500-mr-mozilla&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And my personal favorite:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://reznov9185.makes.org/thimble/wolverine-vs-hulk-edited-by-sajid-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afterwards we selected 3 of the best Remixes and gave them prizes :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery type="rectangular" ids="1230,1232,1235"]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Around 5 PM when we were at the end of the event the speakers also
received some gift packs from AIUB. We gifted lanyards to our honorable
faculties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery ids="1240,1239,1238,1241"]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thus the event officially ended :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;More photos at Flickr:
http://www.flickr.com/photos/minhazr/sets/72157635934429984/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organized by Firefox @ AIUB community
(http://www.facebook.com/groups/fxaiub/)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A part of Mozilla Bangladesh (http://www.facebook.com/groups/MozillaBD/)&lt;/p&gt;</summary><category term="AIUB"></category><category term="event"></category></entry><entry><title>ওপেন ওয়েবকে ছড়িয়ে দিতে ফায়ারফক্স স্টুডেন্ট অ্যাম্বাসেডর হয়ে যান আজই!</title><link href="mnzr.me/posts/2013/06/09/%E0%A6%AB%E0%A6%BE%E0%A7%9F%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%AB%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B8-%E0%A6%85%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%A1%E0%A6%B0-%E0%A6%B9%E0%A6%A8/" rel="alternate"></link><updated>2013-06-09T22:26:00+06:00</updated><author><name>Ratul</name></author><id>tag:,2013-06-09:mnzr.me/posts/2013/06/09/ফায়ারফক্স-অ্যাম্বাসেডর-হন/</id><summary type="html">&lt;p&gt;গত ১৭ মে-তে মজিলার ফায়ারফক্স স্টুডেন্ট অ্যাম্বাসেডর প্রোগ্রাম চালু হবার
পর এখন পর্যন্ত সারা বিশ্বের প্রায় অর্ধশত শিক্ষা প্রতিষ্ঠানে ফায়ারফক্স
ক্লাব খোলা হয়েছে এবং হাজারো শিক্ষার্থী যোগ দিয়েছে এতে। কিন্তু এখনও
অনেকের কাছে এই প্রোগ্রামটির কার্যকরণ এবং অংশগ্রহণের প্রক্রিয়া স্পষ্ট নয়।
সত্যি বলতে, ফায়ারফক্স স্টুডেন্ট অ্যাম্বাসেডর প্রোগ্রামে যোগ দেয়া এবং
নিজের শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে মজিলার দর্শনকে ছড়িয়ে দেয়ার এই কাজটা খুবই সহজে
কয়টি ধাপ অনুসরণ করে করা যায়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ১:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মজিলার সাথে কাজ করার সর্বপ্রথম ধাপ হল &lt;a href="https://lists.mozilla.org/listinfo/community-bangladesh" title="community-bangladesh -- Mozilla Bangladesh mailing list"&gt;মেইলিং
লিস্টে&lt;/a&gt;
সাবস্ক্রাইব করা এবং ফেসবুকে &lt;a href="http://www.facebook.com/groups/MozillaBD/" title="Mozilla Bangladesh"&gt;মজিলা
বাংলাদেশ&lt;/a&gt;
গ্রুপে যোগ দেয়া। এতে করে আপনি সার্বক্ষণিকভাবে বাংলাদেশে মজিলার কার্যক্রম
সম্পর্কে অবগত থাকতে পারবেন, এবং এ সম্পর্কিত যেকোন প্রশ্নের উত্তর বা তথ্য
জানতে পারবেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ২:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সবধরণের অনলাইন মিটিং সম্পন্ন করা হয় IRC তে। তাই গ্রুপ এবং মেইলিং লিস্টে
যোগ দেবার পরই আপনার কাজ হবে কোন চ্যাট ক্লায়েন্টের মাধ্যমে
irc.mozilla.org সার্ভারে একটি নিক নেয়া। এই সার্ভারের #Bangladesh
রুমটিতে মজিলা বাংলাদেশের আলোচনা, আলাপ কিংবা মিটিং হয়ে থাকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৩:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনি ১৮ বছর বা তার ওপর বয়েসের হয়ে থাকলে এবং উচ্চতর শিক্ষার সম্পৃক্ত
(শিক্ষার্থী কিংবা শিক্ষক, কিংকা কর্মকর্তা) থাকলে এখানে গিয়ে আপনার নাম,
ইমেইল ঠিকানা, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান এবং শহর, পড়ালেখার বিষয় ইত্যাদি তথ্য দিয়ে
&lt;a href="http://www.mozilla.org/en-US/contribute/universityambassadors/" title="Mozilla - Firefox Student Ambassadors"&gt;সাইন
আপ&lt;/a&gt;
করে ফেলুন ফায়ারফক্স অ্যামবাসেডর প্রোগ্রামে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1062" align="alignnone" width="474"]&lt;a href="http://www.mozilla.org/en-US/contribute/universityambassadors/"&gt;&lt;img alt="Sign up
form for Firefox Ambassadors
program" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/06/screenshot-from-2013-06-09-220529.png" title="Sign up form for Firefox Ambassadors program" /&gt;&lt;/a&gt;
Sign up form for Firefox Ambassadors program[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কিছুক্ষণের মধ্যেই মজিলা থেকে একটি কনফার্মেশন মেইল পেয়ে যাবেন আপনি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৪:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনি নিচের ছবিটির মত কনফার্মেশন মেইল পেয়ে থাকলে, আপনাকে ফায়ারফক্স
স্টুডেন্ট অ্যামবাসেডর প্রোগ্রামে স্বাগতম! ফেসবুকে &lt;a href="http://www.facebook.com/groups/298008373667320/" title="Firefox Student Ambassadors, Bangladesh"&gt;ফায়ারফক্স স্টুডেন্ট
অ্যাম্বাসেডর&lt;/a&gt;&lt;a href="http://www.facebook.com/groups/298008373667320/" title="Firefox Student Ambassadors, Bangladesh"&gt;,&lt;/a&gt;&lt;a href="http://www.facebook.com/groups/298008373667320/" title="Firefox Student Ambassadors, Bangladesh"&gt;বাংলাদেশ&lt;/a&gt;
গ্রুপটিতে এখন যোগ দিতে পারেন। সাথে মজিলা বাংলাদেশ গ্রুপের &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/MozillaBD/doc/552250128159208/"&gt;ফায়ারফক্স
অ্যাম্বাসেডর
লিস্টে&lt;/a&gt;
নিজের নামটি IRC নিকসহ যোগ করে দিন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id="attachment_1063" align="alignnone" width="474"]&lt;img alt="Email
confirmation after signing up for Firefox Student Ambassador
program" src="http://minhazratul.files.wordpress.com/2013/06/screenshot-from-2013-06-09-221116.png" /&gt;
Email confirmation after signing up for Firefox Student Ambassador
program[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৫:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনার পরবর্তি কাজ হবে আপনার শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের ফায়ারফক্স ক্লাবে যোগ
দেয়া। শিক্ষা প্রতিষ্ঠানটিতে ফায়ারফক্স ক্লাব আছে কী না তা জেনে নিন
অফিসিয়াল ক্লাবগুলোর
&lt;a href="https://wiki.mozilla.org/StudentAmbassadors/FirefoxClubs/Directory" title="FirefoxClubsDirectory - MozillaWiki"&gt;লিস্ট&lt;/a&gt;
থেকে। ক্লাব থেকে থাকলে সরাসরি ধাপ ৮ এ চলে যান।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;না পেলে আপনি নিজেই খুলে নিতে পারেন একটি ফায়ারফক্স ক্লাব! তা করতে পরের
ধাপ দেখুন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৬:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;শিক্ষা প্রতিষ্ঠানে ক্লাব খুলতে হবে সবার আগে আপনাকে স্টুডেন্ট অ্যাফেয়ার
অফিসের সাথে কথা বলে একটি অফিসিয়াল ফায়ারফক্স &lt;a href="https://wiki.mozilla.org/StudentAmbassadors/FirefoxClubs#No_group_for_your_school.3F_Here_are_a_6_easy_steps_to_set_one_up"&gt;খোলার
অনুমতি&lt;/a&gt;
নিতে হবে। অনুমতি পেলে এই লিংক থেকে আপনার প্রতিষ্ঠানের ফায়ারফক্স ক্লাবটির
জন্য মজিলা উইকিতে একটি &lt;a href="https://wiki.mozilla.org/Form:FirefoxClub" title="Form:FirefoxClub"&gt;পাতা
তৈরী&lt;/a&gt; করে
ফেলুন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই পাতাটিতে ক্লাবটির ফেসবুক গ্রুপের লিংকটি জুড়ে দিতে ভুলবেন না কিন্তু!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৭:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ক্লাব খোলার সময় আপনাকে ক্লাবের প্রশাসন সম্পর্কে তথ্য দিতে হতে পারে। তাই
একটি প্রাথমিক মিটিং করে এই পদগুলোর ভার ন্যাস্ত করুন সদস্য
অ্যাম্বাসেডরদের ওপর:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;১. ক্লাব প্রধান&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;২. যোগাযোগ প্রধান&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৩. রিক্রুট প্রধান&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৪. অনুষ্ঠান প্রধান&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৫. ডেভেলপার সম্পর্ক স্থাপনকারী&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ক্লাব উইকি পাতায় এসব তথ্যও দিতে ভুলবেন না!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ধাপ ৮:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনার প্রতিষ্ঠানে ক্লাব খোলা হয়েছে! স্বাগতম!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এখন আপনার ক্লাবের কাজ হল নিয়মিত মিটিং ডাকা এবং&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&gt; ফায়ারফক্স ব্রাউজার প্রোমোট করা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&gt; ফায়ারফক্স ওএস এর সাথে শিক্ষার্থীদের পরিচয় করিয়ে দেয়া&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&gt; মানুষকে মজিলার মিশন সম্বন্ধে জানানো&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&gt; মজিলা কমিউনিটিকে গড়ে তোলা!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.facebook.com/groups/MozillaBD/" title="Mozilla Bangladesh"&gt;মজিলা
বাংলাদেশ&lt;/a&gt;
এবং &lt;a href="http://www.facebook.com/groups/298008373667320/" title="Firefox Student Ambassadors, Bangladesh"&gt;ফায়ারফক্স স্টুডেন্ট অ্যামবাসেডরস,
বাংলাদেশ&lt;/a&gt;
গ্রুপে কথা হবে!&lt;/p&gt;</summary><category term="how-to"></category></entry></feed>